【理財救兵】揸三層樓、五車位 慳家夫婦：想二千萬退休（林本利）

陸太太45歲 陸先生39歲
兩隻狗 13歲及10個月大
財務背景︰
相關新聞：【理財救兵】夫婦賣樓套現1800萬：仍過不到港式中產生活？（莊太量）

陸太太是公務員，月入2萬元，10年後不升職頂薪可達4萬元，而陸先生從事物流文職，月入3.5萬元；二人手持現金130萬元，股票50萬元，人民幣及環球基金各持10萬港元，保險現有價值20萬（10年後有60至80萬元）。
陸太太分別在2007年及2010年因低價而入市買樓，現持有三個物業︰
1. 一層2007年購入、現價500萬元的自住樓，月供5,500元，未還按揭90萬元
2. 一層2010年購入、市值430萬元的放租樓，月供5,800，租金收入13,500元，欠銀行100萬
3. 一層2010年購入、市值350萬元有電梯放租舊樓，月供3,688元，租金收入7,500元，欠銀行50萬元。
另外，她在投資班上認識了一些朋友，合資投資車位，現持有5個車位，目前市值共550萬元，欠銀行貸款150萬元，月供6,600元，租金收入8,300元。
理財目標︰
陸太太以往較少旅行等消遣使費，把積蓄都用於投資上，因而現時資產都較同輩朋友多。目前她希望調動一些資金，增加與先生的旅行次數，又想知道以此資產組合，持貨至退休是否適當；而65歲退休後，二人希望資產達2000萬元，並到泰國過退休生活，月入則可達5萬元，讓他們及狗狗過好生活。
撰文︰林本利（經濟學家、活道教育中心創辦人）
陸先生和陸太太現時每月收入合共5.5萬元，低於申請居屋的入息上限，但二人投資有道，以低價購入多項物業，估計現時已升值一至兩倍，令退休生活得到保障。
現時陸生、陸太的物業總值1,830萬元，未償還按揭不過390萬元，資產淨值高達1,440萬元。加上其他資產約值220萬元，資產總值（扣除按揭）約1,660萬元，這還未計算二人的退休金和強積金結餘。
陸生和陸太的理財態度類似筆者，都是屬於「先苦後甜」的類型。工作初期積極儲蓄，減少不必要的消費，並把儲蓄用在投資上，趁價格處於低位時購入多項物業，為日後退休生活作好準備。估計二人在2007年及2010年的收入低於現時收入，卻能夠把握時機，低價購入多項物業，現時每月2萬多元的供款佔總收入（薪金加租金共8萬多元）不過兩成多，屬十分健康的水平。
由於二人沒有子女，只養了兩隻狗，故此不用為到子女的教育經費儲蓄。以現時二人的資產總值推算，只要再上升340萬（約20%），便可達到2,000萬元的目標。保守估計未來5年已可達標，無需等到65歲。
陸生陸太工作初期較少出外旅行，現在計劃增加每年旅行次數，情況亦與筆者相若。二人每月收入合共5.5萬元，再加上每月租金收入多於供款約7,700元，即每月可以使用6.2萬元，實在有足夠能力每年去多幾次旅行，而無需動用手上資產。只要每月在收入中撥出2萬元，一年便有24萬元，足夠去4次至6次旅行。
二人打算65歲後到泰國過退休生活，到時手上所有物業應已清還按揭，單計租金收入（不計加租）已達到4萬元（包括把自住物業出租）。到時手上仍有至少數百萬元的其他資產（包括退休金），要每月產生1萬元的投資收入完全沒有難度。因此，二人退休時月入達5萬元根本不成問題。
現時陸生陸太1,660萬元的資產中，物業（扣除按揭）佔比重約87%，相對較高。隨著年紀增加，可以透過出售部份物業，或者增加物業以外的投資，將比重下降至70%左右。到時便有較多流動資金（例如股票、存款等）應付退休後的不時之需，特別是醫療方面的支出。

次次作文都係手持幾百萬以上資產再點玩財技

月入5萬有2000萬身家

咁條件都無後代

林SIR 幫下呢到班連登仔仲好啦

呢篇文又係當樓市同租金永遠只升不跌啲Frd嚟

老6 年呀陸太

其實又冇小朋友 搵咁多做乜
死左都帶唔走啦

先苦後甜既生活

睇完頭幾行已經R 曬頭
有咩政府工係45歲兩萬蚊， 唔升職有四萬蚊
45歲先入職？

好明顯陸太 太老生唔到
除時陸生出面有幾個女人幫陸生 生仔

留返錢比政府進貢中國

係咪唔作文就出唔到文

有無可能跌到05年個位?

可能死咗捐曬出去送比人使，好似發哥咁。劉青雲梁朝偉都無後，都搵咗好多億唔知點使得曬，將來都係送比外人

係喎 都冇留意 陸太四張幾

唔出奇

假如要喺泰國退休
根本唔洗5萬一個月

樓市低價入貨 E家仲有邊咁既歌仔唱呀

2047 補50%地價 / 強制收回